\section{Дифференциальные уравнения}

\textcolor{red}{отсюда надо выкинуть половину. Или нет.}

Время научиться честно решать то уравнение, которое у нас получилось и еще некоторые! 

Уравнения, с которыми вам приходилось сталкиваться в школе, по большей части являются алгебраическими. Это 
значит, что их формулировка заключается в нахождении всех таких $x$, что выполняется равенство
\[
	f(x) = a,
\]
где $x$~--- вещественная переменная, $a$~--- вещественный параметр, $f$~--- некоторая функция. Например 
квадратное уравнение:
\[
	a x^2 + bx + c = 0
\]
очевидно приводится к такому виду. Его решением является набор из двух числовых значений.

В случае дифференциальных уравнений задача формулируется несколько другим способом, и важно понимать это 
отличие. Уравнение может иметь, например, следующий несложный вид
\[
	f'(x) + \alpha(x) f(x) = \beta(x).
\]
Символически, в этом случае, его удобно переписать в следующем виде
\[
	\left[ \dv{}{x} + \alpha(x) \right] f(x) = \beta(x),
\]
и тогда понятно, что чему соответствует. $\beta(x)$~--- играет роль численного параметра, но теперь является 
функцией от некоторой переменной, вместо численной переменной $x$ теперь стоит искомая функция $f(x)$, а 
роль самой функции $f$ теперь играет выражение в квадратных скобках, определяющее преобразования, 
совершаемые над искомой функцией.

Примером из физики может служить уравнение гармонических колебаний
\[
	\left[ \dv[2]{}{t} + \omega_0^2 \right] x(t) = 0,
\]
в обычной записи имеющее вид
\[
	\ddot{x}(t) + \omega_0^2 x(t) = 0
\]
Максимальная степень производной называется порядком дифференциального уравнения. Мы будем рассматривать 
только уравнения первого порядка.

Более того, мы будем рассматривать наиболее простой случай дифференциального уравнения с разделяющимися 
переменными. Уравнение является таковым, если его можно привести к виду
\[
	F(f) \dd{f} = G(x) \dd{x}.
\]
Обозначение производной $\dv{f}{x}$ разделено для симметричности, это нужно воспринимать как 
устоявшийся принцип записи.

Решение при такой записи находится интегрированием обоих частей и выражением функции $f(x)$. Основная 
сложность может заключаться в приведении исходного вида уравнения к конечному.

\textbf{Набор упражнений.}

Упражнения на разделение переменных в случаях $y' = f(\alpha y + \beta x)$, $y' = f \left( \frac{y}{x}
\right)$ и $f \left( \frac{x}{y} \right)$.

Часто в дополнение к уравнению идет начальное условие, то есть значение функции при определенном значении 
аргумента.

В физике существует много примеров простых динамических систем, описывающихся уравнением с разделяющимися 
переменными. Например разрядка конденсатора через сопротивление.
\[
	-R \dv{q}{t} = \frac{q}{C}
\]
\[
	\frac{\dd{q}}{q} = -\frac{\dd{t}}{RC}.
\]

Или его зарядка через сопротивление от источника. Примером является вывод формулы Циалковского. Процесс 
охлаждения за счет теплообмена с окружающей средой.
\[
	C \dv{T}{t} = \varkappa (T - T_0)
\]
И движение тела в среде с вязким трением
\[
	m \dv{v}{t} = \gamma v
\]

Можно рассмотреть задачу о соскальзывании тела по наклонной плоскости, переходящей по небольшому 
закруглению в горизонтальный участок. Рассмотрим, что произойдет со скоростью тела за время прохождения 
закругления.
\[
	\dv{v}{t} = - \mu \frac{v^2}{R}
\] 
Сделаем замену
\[
	\dv{v}{r} v = - \mu \frac{v^2}{R}
\]
Решим полученное уравнение с разделяющимися переменными.
\[
	\int\limits_{v_0}^{v} \frac{\dd{v}}{v} = -\frac{\mu}{R} \int\limits_0^{\alpha R} \dd{r}
\]
\[
	v = v_0 e^{-\mu \alpha}
\]

\textbf{Набор упражнений.}
\begin{itemize}
	\item Хвост кота перекинут через невращающийся блок, где за его конец держится мышка. Кот пытается
        убежать и прикладывает силу $F$. С какой силой $f$ нужно тянуть мышке, чтобы удержать кота на
        месте, если хвост соприкасается с блоком по дуге углом $\pi$, а коэффициент трения хвоста о блок
        $\mu$.
\end{itemize}

Более содержательным примером является описание движения в центральном поле. Пусть имеется материальная 
точка, обладающая массой и движущейся в таком поле силы, что потенциальная энергия точки зависит только от 
расстояния до фиксированного центра. Движение такой системы будет плоским в силу сохранения момента 
импульса. Тогда его удобно описывать в полярных координатах
\[
	\vec{v} = \dot{\rho} \vec{e}_{\rho} + \rho \dot{\varphi} \vec{e}_{\varphi}
\]
\[
	L = m \rho^2 \dot{\varphi} = \mathrm{const}
\]
Кроме того сохраняется полная энергия системы, поэтому
\[
	m \dot{\rho}^2 + m \rho^2 \dot{\varphi}^2 + 2U(\rho)= 2E = \mathrm{const}
\]

Если выразить $\dot{\varphi}$ и подставить в закон сохранения энергии, то получится
\[
	m \dot{\rho}^2 + \frac{L^2}{m \rho^2} + 2U(\rho) = 2E
\]

Уравнение с разделяющимися переменными, из которого можно получить зависимость $\rho(t)$. Преобразованием
его можно привести к уравнению на нахождение траектории $\rho(\varphi)$:
\[
	\dv{\rho}{t} \to \dv{\rho}{\varphi} \dv{\varphi}{t}.
\]

\textbf{Набор упражнений:} 
\begin{itemize}
	\item найдите период одномерных колебаний вдоль оси $x$ материальной точки массы $m$ с энергией $E$ в
        потенциале $U(x) = \frac{k}{2} x^2$;
	\item найдите период одномерных колебаний вдоль оси $x$ материальной точки массы $m$ с энергией $E$ в
        потенциале $U(x) = E \sin^2{x}$.
\end{itemize}